#StochasticProcess  

## 3-7
更新方程的证明：
$$
m(t) = \sum_{i=1}^{\infty} F_{n}(t)
=F(t) +  \sum_{i=2}^{\infty} F_{n}(t) = F(t) + \sum_{i=2}^{\infty} F_{n-1}(t) *F(t) = F(t) +\sum_{i=1}^{\infty} F_{n}(t) *F(t) = m(t) * F(t)
$$
从而得到了更新方程：
$$
m(t) = F(t) + \int_{0}^{t} m(t-t_{0}) dF(t_0)
$$
在 $F(t)=t$ 时：
$$

m(t) = t+ \int_{0}^{t}m(t-t_{0})dt_{0}
$$
（这里积分上限是可以写到 $t$ 的，但是实际上在 $[1,t]$ 上面这个积分为 0），那么我们两侧求导：
$$
m(t) '  = 1+m(t)
$$
解这个微分方程，并利用 $m(0)=0$ 的初始条件 得到：
$$
m(t) = e^{t}-1
$$
由于 $m (1) = e-1$ ，也就是说在 $t=1$ 的时刻之前会有 $e-1$ 次到达事件，那么加起来超过 1 所需的随机变量数就是 $e$

1120212364，孙宇皓
